Die Ableitung einer Funktion ist linear. Das bedeutet:

- Die Ableitung eines konstanten Vielfachen einer Funktion ist das konstante Vielfache der Ableitung der Funktion:
  $$ (c \cdot f(x))' = c \cdot f'(x) $$
- Die Ableitung der Summe von Funktionen ist die Summe der Ableitungen der Funktionen:
  $$ (f(x) + g(x))' = f'(x) + g'(x) $$

## Beispiele

- Für die Funktion $h(x) = 5x^2$ ist die Ableitung:
  $$ h'(x) = 10x $$
- Für die Funktion $h(x) = \sin x + e^x$ ist die Ableitung:
  $$ h'(x) = \cos x + e^x $$

## Ableitung von Polynomen

Die Ableitung eines Polynoms der Form $p(x) = a_n x^n + \ldots + a_1 x + a_0$ ist:

$$ p'(x) = n a_n x^{n-1} + (n-1)a_{n-1}x^{n-2} + \ldots + 2a_2 x + a_1 $$

### Beispiel

Für das Polynom $p(x) = 3x^3 + 2x^2 + x + 5$ ist die Ableitung:

$$ p'(x) = 9x^2 + 4x + 1 $$

## Satz 6.8 (Produktregel)

Seien $f(x)$ und $g(x)$ Funktionen, die auf einer Menge $M$ differenzierbar sind. Dann ist auch das Produkt $f(x) \cdot g(x)$ auf $M$ differenzierbar und es gilt:

$$ (f \cdot g)'(x) = f(x) \cdot g'(x) + f'(x) \cdot g(x) $$

### Beispiel

Für die Funktionen $f(x) = x^2$ und $g(x) = \sin(x)$ ist das Produkt $h(x) = f(x) \cdot g(x) = x^2 \sin(x)$. Die Ableitung ist:

$$ h'(x) = x^2 \cos(x) + 2x \sin(x) $$

Seien $f(x)$ und $g(x)$ Funktionen, die auf einer Menge $M$ differenzierbar sind, und sei $\tilde{M} = M \setminus \{x \in M \; | \; g(x) = 0\}$, also die Menge $M$ ohne die Nullstellen von $g$. Dann ist der Quotient $\left( \frac{f}{g} \right)(x)$ auf $\tilde{M}$ differenzierbar und es gilt:

$$ \left( \frac{f}{g} \right)'(x) = \frac{g(x) \cdot f'(x) - f(x) \cdot g'(x)}{(g(x))^2} $$

### Beispiel

Für die Funktionen $f(x) = x^2$ und $g(x) = x$ ist der Quotient $h(x) = \frac{x^2}{x} = x$. Die Ableitung ist:

$$ h'(x) = \frac{x \cdot 2x - x^2 \cdot 1}{x^2} = \frac{2x^2 - x^2}{x^2} = 1 $$

Seien $f$ und $g$ differenzierbare Funktionen. Die Funktion $h$ sei als Verkettung dieser beiden Funktionen definiert, also $h(x) = (f \circ g)(x) = f(g(x))$. Dann ist auch $h$ differenzierbar und es gilt:

$$ h'(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x) $$

### Beispiel

Für die Funktionen $f(x) = e^x$ und $g(x) = x^2$ ist die Verkettung $h(x) = f(g(x)) = e^{x^2}$. Die Ableitung ist:

$$ h'(x) = e^{x^2} \cdot 2x $$

## Satz 6.11 (Ableitung der Umkehrfunktion)

Sei $f$ eine Funktion, die auf einem Intervall $I$ differenzierbar ist und für die $f'(x) > 0$ oder $f'(x) < 0$ für alle $x \in I$ gilt. Dann ist auch die Umkehrfunktion $f^{-1}$ auf $f(I)$ differenzierbar. Ist $a$ ein beliebiger Punkt aus $I$ und $f(a) = b$, so gilt:

$$ (f^{-1})'(b) = \frac{1}{f'(a)} $$

### Beispiel

Sei $f(x) = e^x$ auf dem Intervall $\mathbb{R}$. Dann ist die Umkehrfunktion $f^{-1}(x) = \ln(x)$. Die Ableitung der Umkehrfunktion an der Stelle $b = e^a$ ist:

$$ (f^{-1})'(b) = \frac{1}{e^a} = e^{-a} $$

Die natürliche Logarithmusfunktion $\ln(x)$ ist für alle $x > 0$ differenzierbar und es gilt:

$$ \ln'(x) = \frac{1}{x} $$

## Funktion $f(x)$ und Ableitung $f'(x)$

| Funktion $f(x)$ | Ableitung $f'(x)$ | Bemerkung |
| --- | --- | --- |
| $x^q$ | $qx^{q-1}$ | $q \in \mathbb{R}$, $D$ abhängig von $q$ |
| $\sin(x)$ | $\cos(x)$ | |
| $\cos(x)$ | $-\sin(x)$ | |
| $\tan(x)$ | $\frac{1}{\cos^2(x)}$ | |
| $\arcsin(x)$ | $\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$ | $-1 < x < 1$ |
| $\arccos(x)$ | $-\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$ | $-1 < x < 1$ |
| $\arctan(x)$ | $\frac{1}{1 + x^2}$ | |
| $e^x$ | $e^x$ | |
| $a^x$ | $\ln(a) \cdot a^x$ | $a > 0$ |
| $\ln(x)$ | $\frac{1}{x}$ | $x > 0$ |
| $\log_a(x)$ | $\frac{1}{\ln(a) \cdot x}$ | $a > 0, a \neq 1, x > 0$ |
